%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University Assignment Title Page 
% LaTeX Template
% Version 1.0 (27/12/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.comg compiled as is. This is not useful for 
% including it in another document. To do this, you have two options: 
%
% 1) Copy/paste everything between \begin{document} and \end{document} 
% starting at \begin{titlepage} and paste this into another LaTeX file where you 
% want your title page
%
% Original author:
% WikiBooks (http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Title_Creation)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
% Instructions for using this template:
% This title page is capable of bein.
% OR
% 2) Remove everything outside the \begin{titlepage} and \end{titlepage} and 
% move this file to the same directory as the LaTeX file you wish to add it to. 
% Then add \input{./title_page_1.tex} to your LaTeX file where you want your
% title page.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}
	

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here


 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
%========================================================================================
%======================================TITRE=============================================
%========================================================================================
\includegraphics[width=10cm]{img/EPFL-Logo-bitmap/EPFL-Logo-bitmap/JPG/EPFL-Logo-RVB-96.jpg}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package

%\textsc{\LARGE \'Ecole Polytechnique F\'ed\'erale de Lausanne}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Métaux et alliages}\\[0.5cm] % Major heading such as course name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries TP: Coulée d'aluminium}\\[0.4cm] % Title of your document

%\textsc{\large Storage of Sequences of patterns in asymetric hopfield networks with delayed synapses}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title

\HRule \\[1.2cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center}
\large Groupe 4:\\
\large Thibaut \textsc{van Lambaart}\\
\large Matthieu \textsc{Gallet De Saint-Aurin}\\
\large Eugène \textsc{Lemaitre}\\ % Your name
\end{center}
\vspace{4cm}

\rule{\linewidth}{0.1mm}\\[0.4cm]
\begin{minipage}{.45\linewidth}
	\begin{flushleft}
		\large Assistant:\\
		\large Mathieu  \textsc{Piccand }\\
		\large Jean-Marie \textsc{Drezet}\\
			
	\end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\linewidth}
	\begin{flushright}
		16 octobre 2015
	\end{flushright}
\end{minipage}

\vspace{0.3cm}
\rule{\linewidth}{0.1mm}

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%{\large \today}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

%========================================================================================
%======================================INTRO=============================================
%========================================================================================


\section{Introduction}
\subsection{But de la manipulation}
Le but de ce TP est de réaliser une coulée d'un alliage binaire d'aluminium (Al-Zn) afin de déterminer la chaleur latente de fusion de l'alliage, la variation de température dans l'échantillon au cours du refroidissement et la résistance à la fissuration à chaud.  Ce TP va aussi permettre de mettre en évidence certains défauts liés à la fonte comme les retassures ou les criques (ou fissuration à chaud) qui modifient les propriétés mécaniques de la pièce fondue, et sont rédhibitoire dans la sélection de la pièce.
\subsection{Exposé de la théorie}
La plupart des métaux ont à l'état solide une plus grande densité qu'à l'état liquide. Lors de son refroidissement, le métal coulé va donc, en général, se contracter. La solidification est provoquée par un refroidissement qui s'effectue toujours via les parois externes de la pièce coulée (conduction avec le moule). 

Puisque la solidification d'une pièce dans son moule a rarement lieu de façon homogène, le métal ne se rétracte pas uniformément partout. Des problèmes comme les retassures et les fissurations a chaud peuvent apparaitre. Ces anomalies apparaissent dans les points solidifiés en dernier (points chaud). Dans le cas de ce TP, le point chaud est au centre du moule. On sait que ces fissurations peuvent se propager à l’état solide et rendre la pièce inutilisable. Il existe plusieurs type de fissure.   
  
\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
 	\centering
  	\includegraphics[height=7cm]{img/piecemoule.jpg}
  	\caption{ Le moule utilisé}
  	\label{fig:moule}
\end{wrapfigure}
          
Une retassure est une cavité due à la contraction des parties internes quand celles-ci solidifient en dernier. Ce sont des zones où une poche de liquide est restée isolée dans une coque solide refroidie plus rapidement. La cavité se situe en général au sommet de la poche de liquide. Les retassures sont toujours indésirables dans une pièce moulée car elles représentent des sites de concentration de contrainte.

Les criques sont visible de la surface et correspondent à une déchirure de la pièce sous l'action du retrait de solidification. Les criques apparaissent sur les angles du moule suite aux contraintes induites par la contraction du métal: les molécules du métal ne peuvent plus se déplacer pour compenser les pertes de volumes car l'alliage est en partie solide, tout en étant mécaniquement faible car partiellement liquide, et donc incapable de résister aux contraintes dues au retrait volumique.
Ces défauts entrainent systématiquement le rebut de la pièce et doivent donc être contrôles.

Notre moule en forme d'os de chien (figure \ref{fig:moule} page \pageref{fig:moule}) est conçu avec une partie centrale thermiquement isolante par rapport aux extrémités en contact direct avec le moule en cuivre. Il a donc un refroidissement thermique quasi unidirectionnel. De plus la forme empêche la contraction thermique de la pièce, induisant des contraintes en traction dans la partie centrale.




\subsubsection{Particularité de l'alliage Al-Zn}
Notre échantillon est un mélange des deux alliages suivant :
118,8g Al-Zn 2,39\%pds 
138,2g Al pur
Nous obtenons donc \SI{250}{\gram} Al-Zn 1,064\%pds Zn. Pendant l'augmentation de la température, l'alliage entre en phase biphasé solide-liquide. L'énergie nécessaire à passer de de l'état liquide à l'état solide est donné par la formule si dessus:\\

$E=U\cdot I \cdot \Delta t= m \cdot L_{fusion} + pertes$\\

Avec $E$ l'énergie nécessaire, $U$ la tension au borne du la résitance qui chauffe le creset, et $I$ le courant dans cette même resistance. $\Delta t$ l'intervalle de temps ou la transformationse fait, $m$ la masse de métal, $L_{fusion}$ la chaleur latente de fusion. On devra donc dans un premier temps calculer les pertes du creuset.

\subsubsection{Période de refroidissement}
On ne peut pas calculer directement la température au centre de la pièce, car on coule a cet endroit précis. On réalise donc trois mesure à des distances différents du centre de la pièce, et on extrapolera les données, en supposant que la température suit une courbe parabolique:\\

$T(x,t)=T_{0}(t)+a(t) \cdot x^2$\\

Avec $T_{0}(t)$ la température au centre de la pièce en fonction du temps, et a(t) un coefficient à calculer, et x la distance au centre de la piéce en suivant l'axe de l'os. On utilisera les mesure des deux thermos-couples les plus proches, le troisième étant dans le la partie en cuivre du moule, il est inexploitable.
%===========================================================================
%==================================METHODEXP===============================
%==========================================================================

\section{Méthode expérimentale}
\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
	\centering	
	\includegraphics[height=4cm]{img/dispositif.jpg}
	\caption{Le dispositif}
	\label{fig:dispositif}
\end{wrapfigure}





Nous utilisons un creuset (figure \ref{fig:creuset} page \pageref{fig:creuset}) chauffé par des résistances électriques. L'alliage solide est inséré dans le creuset et chauffé à une température de \SI{700}{\degreeCelsius}, le liquidus de Al 1,06\%pds Zn étant d'environ \SI{660}{\degreeCelsius}. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[height=5cm]{img/coulage.jpg}
	\includegraphics[height=5cm]{img/oxyde.jpg}
	\includegraphics[height=5cm]{img/platrepropre.jpg}
	\caption{Coulée du métal (gauche), et oxyde l'aluminium (centre), et le platre de Paris (droite)}
	\label{fig:coulee}
\end{figure}

Nous mesurons la température à l'intérieur du creuset toutes les 10 secondes pendant le chauffage à l'aide d'un thermocouple de type K, c'est à dire en chromel (Cr + Ni) et alumel (Al + Ni), adaptés car utilisable de manière continue entre \SI{0}{\degreeCelsius} et \SI{1100}{\degreeCelsius}, ce qui est de loin suffisant pour mener cette experience. Lorsque le métal à atteint la température voulu et que le moule est en place on procède à la coulée proprement dite (figure \ref{fig:coulee} page \pageref{fig:coulee}). On enlève la couche d'oxyde. 
Trois autres thermocouples sont placés dans le plâtre de Paris et enregistrent 5 valeurs par secondes. 
Lorsque le métal est solidifié et que la température est redescendue à 100 degrés on enlève les thermocouples et on désolidarise la pièce du moule (figure \ref{fig:fini} page \pageref{fig:fini}).  On récupère les valeurs sur Excel via le logiciel Netdaq.
On analyse ensuite l'aspect macroscopique de l'alliage coulé.
On a placé les thermocouple au distance suivantes:
\begin{itemize}
	\item $T_{1}$ : $x_{1}=2.8 \pm 0.1 \si{\centi \metre}$ du centre de la pièce.
	\item $T_{2}$ : $x_{2}=4.8 \pm 0.1 \si{\centi \metre}$ du centre de la pièce.
	\item $T_{1}$ : $x_{3}=7.9 \pm 0.1 \si{\centi \metre}$ du centre de la pièce.
\end{itemize}




\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[height =4cm]{img/metalfondu.jpg}
	\caption{Le métal fondu}
	\label{fig:creuset}
\end{figure}



%========================================================================================
%==================================DISCUSSION============================================
%========================================================================================
\section{Résultat et analyse}
\subsection{Calcul de la chaleur latente}
On détermine l'efficacité de chauffage du creuset. Tout d'abord, on évalue $C_p$ la capacité thermique massique de Al 1.06\%pds Zn en faisant une approximation linéaire pondérée de celles de l'aluminium et  du zinc. \\

\begin{figure}
	\centering
	\caption{La température en fonction du temps de chauffe}
	\label{graph:chauffe}
	\includegraphics[width=15cm]{img/chauffe.jpg}
\end{figure}

$C_p  = C_{p,Zn} + (1- \frac{1.06}{100})\cdot (C_{p,Al}-C_{p,Zn})$ \\

$C_p = 390 + (1- \frac{1.06}{100})\cdot (900-390)$\\

$C_p= \SI{894}{\joule \per \kilo \gram \per \kelvin}$\\

On peut ensuite calculer les pertes:

$pertes = U \cdot I \cdot \Delta t_s - m \cdot C_p \cdot \Delta T$  

avec $\Delta t_s$ et $\Delta T$ respectivement des intervalles de temps et de température lors de la chauffe du métal solide. On obtient donc:

$pertes = 200 \cdot 3.41 \cdot 4500 - 0.25 \cdot 894 \cdot (652.72-19.51)$  

$pertes =\SI{2 927 477}{\joule}$\\

Avec une erreur donnée par:

$\frac{\Delta pertes}{pertes} = \frac{\Delta U}{U} + \frac{\Delta I}{I} + \frac{\Delta \Delta t}{\Delta t} + \frac{\Delta m }{m} + \frac{\Delta \Delta T}{\Delta T}$\\

Avec $\Delta U =\SI{5}{\volt}$, $\Delta I$ approximé à \SI{0.5}{\ampere} (la valeur varié durant le chauffage),$m$ la masse, et $\Delta T= \SI{0.01}{\degreeCelsius}$. On estimera la masse et le calcul du temps comme exacte (ce qui rend le calcul moins précis, mais nous n'avons pas les valeurs de leurs incertitudes). D'où:

$\frac{\Delta pertes}{pertes}= 0.17$\\

On peut donc calculer l'efficassité du dispositif, noté $\eta$:

$\eta = 1-\frac{pertes}{U \cdot I \cdot \Delta t} = 1-\frac{2927477}{200 \cdot 3.41 \cdot 4500}$

$\eta = 4.6 \%$\\

On a pour $\eta$ une incertitude relative de:
$\frac{\Delta \eta}{\eta}= \frac{\Delta pertes}{pertes} + \frac{\Delta U}{U} + \frac{\Delta I}{I} = 0.34$\\

On peut donc maintenant calculer la chaleur latente de fusion $L_{fusion}$:

$U \cdot I \cdot \Delta t_l \cdot \eta=  m \cdot L_{fusion}$

$ \Rightarrow L_{fusion} = \frac{ U \cdot I \cdot \Delta t_l \cdot \eta}{m}= 0.046 \cdot \frac{200 \cdot 3.41 \cdot (4750-2250) }{250} = \SI{313}{\joule \per \gram}$\\
 
Avec pour $\Delta t_l$ le temps du palier de température, qu'on peut voir sur le graphique \ref{graph:chauffe}. On peut maintenant calculer l'erreur relative:

$\frac{\Delta L_{fusion}}{L_{fusion}} = \frac{\Delta U}{U} + \frac{\Delta I}{I} = 0.17$

Car on considére l'incertitude sur la masse et sur le temps comme nulle. On obtient donc finalement $L_{fusion}=300 \pm 50 \si{\joule \per \gram}$.


\subsection{Refroidissement}
On commence par calculer $T_0$ la température au centre de la piéce en se basant sur l'approxiamtion $T(t,x)=T_0 + a(t) \cdot x^2$:

$   \left \{
\begin{array}{r c l }
T_1(t)  & = & T_0(t) + a(t) \cdot x_1^{2}  \\
T_2(t)  & = & T_0(t) + a(t) \cdot x_2^{2}  
\end{array}
\right .$
$
\Rightarrow
T_1(t)-T_2(t) = a(t)\cdot (x_1^2 - x_2^2) \Rightarrow a(t)= \frac{T_1(t) - T_2(t)}{x_1^2 - x_2^2}$\\

$\Rightarrow T_0(t) = T_2(t) - x_2^2 \cdot \frac{T_1(t) - T_2(t)}{x_1^2 - x_2^2}$

\begin{figure}
	\centering
	\caption{La température en différent point de la piéce}
	\includegraphics[width=15cm]{img/reffroidissement.jpg}
	\label{grap:refroidissement}
\end{figure}



Grâce à cette formule, on peut tracer le graphique de $T_0$,(figure \ref{grap:refroidissement}).
 On observe aux alentours de $t=\SI{50}{\second}$ une augmentation de la température $T_0$, en effet, l'approximation de la température par un parabole n'est pas vérifié au début de la coulée. Cette montée de la température n'est pas physique. On calculera $T_0$ en deux temps differents

On peut aussi calculer la vitesse de refroidissement de $T_0$ par une approximation linéaire:\\

$ \dot{T}_0(t)  = \frac{T_0(t+\Delta t)- T_0(t-\Delta t)}{2 \cdot \Delta t} = \frac{T_2(t+\Delta t) - T_2(t- \Delta t)}{2 \cdot \Delta t} + \frac{T_1(t+\Delta t) - T_1(t- \Delta t) - (T_2(t+\Delta t) - T_2(t- \Delta t))}{2 \cdot (x_1^2-x_2^2)\cdot \Delta t}$

% Pour calculer l'incertitude de $\dot{T}_0$, on utilise:

%$\frac{\Delta \dot{T}_0}{\dot{T}_0}= 2 \cdot \frac{\Delta T_1}{T_1} + 4 \cdot \frac{\Delta T_2}{T_2}+ 4 \cdot \frac{\Delta \Delta t}{\Delta t} + 2\cdot \frac{\Delta x_1}{x_1} + 2\cdot \frac{\Delta x_2}{x_2}$

%On ne connait pas l'incertitudes de mesure pour le temps. Avec juste l'incertitude de la température et de distance, on obtient:

%$\frac{\Delta \dot{T}_0}{\dot{T}_0}=0.11$

On va calculer $ \dot{T}_0$ en prenant $\Delta t = \SI{15}{\second}$ deux valeurs pour $t$: \SI{100}{\second} et \SI{150}{\second}.\\

$\dot{T}_0(t=\SI{100}{\second}) = -2.7 \si{\kelvin \per \second}$ % \pm 0.3

$\dot{T}_0(t=\SI{150}{\second}) = -1.5 \si{\kelvin \per \second}$\\ %\pm 0.1 
On a aussi pu rajouté la courbe de $\dot{T}_0$ sur la figure \ref{graph:t0point}, en prenant la derivé, c'est à dire $\Delta t = 0.2 \si{\second}$.

\begin{figure}
	\centering
	\caption{La variation de température instantanée}
	\label{graph:t0point}
	\includegraphics[width=15cm]{img/t0point.jpg}
\end{figure}


\subsection{État de la pièce}
On note clairement que la pièce (figure \ref{fig:fini} page \pageref{fig:fini}) a une section réduite en son centre. On a donc bien eut un phénomène de traction dut à la contraction thermique. De plus, on notera au centre un trou, il semble assez profond, mais il est difficile de savoir si c'est une retassure ou un fissure (voir les deux en même temps). 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[height=5cm]{img/piecemoule.jpg}
	\includegraphics[height=5cm]{img/centrepiece.jpg}
	\caption{la pièce coulée}
	\label{fig:fini}
\end{figure}


\section{Conclusion}

La pièce présente une retassure observable et on voit aussi apparaître une striction importante au niveau du point chaud. Un petit trou est aussi présent à cet endroit et peut être interprété comme le résultat d'une porosité. La pièce n'a pas été fissurée.
Le résultat de la chaleur latente est inférieur à nos attentes. Ceci est sûrement du à la propagation des erreurs. Toutefois l'expérience est intéressante dans son ensemble car elle montre la propagation unidirectionnelle de la chaleur avec cette géométrie et la présence d'un point chaud. De plus l'ensemble d'expérience réalisé par tout les groupes de TP permet d'analyser l'aspect de la piéce moulée pour plusieurs concentration massique de zinc. On peut aussi chercher la concentration de zinc pour laquelle l'alliage obtenu est particulièrement enclin à former des fissures.


%========================================================================================
%==========================================Biblio========================================
%========================================================================================
%\begin{thebibliography}{}

%\end{thebibliography}
\end{document}
